如果清末搞立憲一開始頒佈十九信條而非欽定憲法大綱

清末既政治形勢會變成點呢[sosad2]lm

十九信條

欽定憲法大綱

大家客觀討論下

清朝覆亡唔係孫中山既功勞，而係掌握兵權既袁世凱私下議和又作反迫太后讓位，以北洋軍實力打孫黃易如反掌，所以就算憲法令革命派覺得有希望而唔反，以袁世凱野心都係一樣作反做大總統甚至皇帝

無用
當時既人一來無民主意識
二來個總理遲早都係稱帝

袁世凱 機關算盡

帝制一被推翻 成個大勢已經逆轉
無得返轉頭

佢自己再想做都唔得

如果清廷一早行虛君共和（梁啟超語，英式）即十九信條而非德日果隻
應該唔會令立憲派倒向革命派掛
何況袁宮保已經被攝政王趕出權力核心

唔係皇族內閣（或滿蒙內閣）激到立憲派倒戈而搞到係咁兵變
袁世凱應該出唔到山

袁世凱就係唔夠睇得遠（當然以佢出身經歷佢邊有可能會睇得到）
廢清帝算係佢玩鳩左自己一野
稱帝再玩多自己一野
假使佢挾北洋軍扶清帝
再聯同地方堆實力派
佢怕咩冇權一人之下萬人之上
仲要一人個個基本上變左無牙老虎留番黎做招牌
廢左變左自己冇能力凝聚番又要走番皇帝呢套舊路

唔記得好似西方有人咁做
但唔會係俾斯麥

好似係克倫威爾

廢科舉得罪士大夫預左無運行

其實係咪死症？
唔廢難以改革
廢左被人反

克倫威爾殺皇帝wor

國王黎姐

其實呢個假設已經不可能。

滿清的政權模式，注定佢只會係一個家族式政權。。。。。清廷中樞愛新覺羅班人，從頭到尾都認為漢人係佢哋最大的隱患，從來都係隔絕漢人係朝廷中心。李鴻章自己都話自己只係一個裱糊匠。

所以出現皇族內閣係必然，任何改革，都必然要維護愛新覺羅的地位，防範及打壓漢人，國家放係後面，保愛新覺羅江山先係第一。

本來係有方法解決，就係滿清出一位開明的，擁有實權的君主。開明的滿族君主至高無上的地位天然受到維護擁戴，漢臣都會向皇上效忠，佢掌握實權，自然可以任用提拔漢臣，因時制宜，面對時局。

其他滿人，因為君主都係佢哋滿族人，自然冇話可說。

好可惜出左個慈禧，咸豐後，滿清已經冇實權皇帝。慈禧死後，又故意唔挑選長君，竟然選擇一個三歲的細路，佢老豆又係一個保守的滿族人。

滿清後期掌握實權的人，都係攝政or垂簾聽政身份，總之就唔係坐正，更唔係開明且名正言順的人。亦導致整個滿族中樞，掌握實權的人，首要考慮係操控皇帝，打壓其他人，保障自己的權力。

所以滿清咁多改革，永遠都係失敗收場。滿清的政治制度將幾億人的智慧 生產力都束搏起嚟。除左革命推翻，係絕無第二條路。

佢無過渡期就搞死硬。

大把人死讀完原來無官做，叻的讀書人唔恐怖，最恐怖係考唔到的讀書。

早係北宋就有考唔中科舉的讀書人投奔外族打到宋廷仆街，所以，宋朝係極優待讀書人，如果瘋狂補考到左某個標準就可以授官。

晚清太平天國的洪秀全就係考唔中的讀書人，主張維新的康梁都係考唔到。

社會上有頭有面的士紳都係因為屋企有人中過舉，佢地為子弟成功去繼承，都會係村里設學舍。

比現在的中共政權更獨裁。

事後孔明咁睇
當時清廷可以做得咩嘢去作為過渡
聽講當初科舉並唔係一下子就廢除
好似係改咗考試嘅內容
有八股文改去考策論
唔記得咗係張之洞定係袁世凱先至一下子廢除

一下
咁班冇得做官嘅讀書人
去到民國都冇呢個機會進入仕途
好似吳佩孚咁兜咗一個圈入到官場政壇有幾多

「叻既人永遠都係叻」係定論。

同意,清代名臣能臣,比如曾國藩,李鴻章,左宗棠,張之洞,一樣係考科舉出身,一樣做到實事

袁世凱應該直接指示北洋軍玩黃袍加身, 稱帝再封賞諸大將, 武力迫清帝退位, 再南下打殘孫中山

直接由大清國變中華帝國

會唔會用5色旗呢

定係變體
/

康梁一個係進士一個係舉人喎

其實可以做啲咩嘢措施作為過渡期

首先掌握軍隊先

攝政王其實做左(郁肥佬袁,建禁衛軍)
但失敗左

因為新軍一見佢郁肥佬就完全唔聽佢支笛,一到出事要動用新軍發現禁衛軍得啖笑

最柒係禁衛軍竟然係袁世凱門生馮國璋揸旗
竟然唔係用鐵良/良弼/瑞方

開頭係用良弼,只不過重新起用袁世凱之後袁世凱將禁衛軍交比馮國璋

當時良弼係咪已經被炸死

戊戌維新同1901年改革就係不考八股改考策論。
立憲期間已經係廢科舉改行新式學校。各級議員、軍隊、公務員、新式經濟行業全部就睇你有無張文憑。咁樣做清政府就唔使去諗班士子嘅轉型問題，反正邊個想日後仲做官做將，就要去讀新式學校。
呢項改革唔純粹係袁世凱嘅功勞，其實係成個朝廷上下共同願望嚟。

如果用較寬鬆嘅標準嚟睇，立憲期間嘅清廷已經係虛君共和。皇帝落詔令依住欽定憲法大綱嚟做，新政改革畀哂憲政編查館去睇。基本上皇帝同攝政王可以講係無咩嘢需要做同可以做，最多都係簽下法令就得。
十九信條可以講喺清皇室對成個立憲運動嘅終極目標，就係只要保住皇室地位，其他要改革要權力下放都會做。
但係如果早啲宣佈類似十九信條嘅憲法大綱及條文，情況可能唔會有咩太大改變。大部份立憲派都只係睇清政府係咪極速立憲同選國會，並唔係睇點樣實行新政、西方做法要點改去切合中國、新政要點先可以普及去到普羅階層。立憲派以為有憲法就可以強國，但係就無睇到清政府為咗憲法可以確實執行而去做嘅改革。

soaad
我估就算去到換國旗
由黃龍旗變做五色旗
清廷都會制（五族共和或之後滿州國既五族協和，其實源自鎮國公載澤提出既五族大同）

我睇其實清廷係完全跟住日本既改革
只係君權唔顯得有所約束
結果畀到藉口共和派

如果十九信條成功保住愛新覺羅皇室
一下
有冇機會改革爵位制度

要轉國旗也好，承認五族共和也好，清廷其實都會制。
因為清室一直都認為自己係中華民族嘅一部份。

清廷唔完全係跟哂日本嗰套，日本套做法係有參考之處，但同英國德國一樣，只係用嚟參考。君權就當然約束唔明顯，但係：1.從無上君權去到有條文約束已經係好大嘅改變；2.目前見到嘅只係憲法大綱，未係完全嘅憲法條文。如果跟住十九信條嚟睇，正式嘅憲法只會更加下放權力同民主。

爵位改革唔係無可能嘅，只係呢一樣唔係清廷眼中最緊急嘅事。

良弼未死，1912年1月先死。
禁衛軍之所以畀馮國璋指揮，除咗係因為袁世凱要求，仲因為嗰時清廷終於意識到原來個個都好在意滿漢民族問題，所以就搵一個漢人強將嚟統領禁衛軍。
當然啦，禁衛軍戰力唔夠北洋六鎮好都係搵馮國璋帶兵嘅原因。

其實當時禁衛軍戰力係點
好似根本一場仗都冇打過

好直接嘅證據就好難有，但係從禁衛軍成軍只得三年、寧願搵北洋六鎮嘅人去領導、成員由旗營組成等嘅間接證據嚟睇，新式禁衛軍嘅戰力唔會高過北洋六鎮，應該同一般新軍差唔多

一下
禁衛軍套服真係好型

保住皇室地位同保住滿人地位係兩件事黎
如果單係要保愛新覺羅家
容易至極完全唔難
但當年佢諗既係成個旗人階層既利益
咁就係另一回事
載灃將軍權同地方大權都收番哂係滿人手入面
咁你話漢人點會接受
當年真正叫主流既立憲派同地方實力其實根本唔理係咩人做皇帝
所以其實算係載灃自己一手推左大清收皮

威廉一世統一德國既靈藥變左摺埋大清既山埃

如果你有詳細睇過成套制度，你就會睇到滿人係軍權同地方大權上面無咩優勢可言。所有嘅新軍都係要讀書有文憑先參得軍，大部份嘅將領都會係非滿人去做。同時間，各省新軍好多最都係自行改組重建，中央管軍事嘅人根本上無咩力量去左右地方新軍嘅事。

地方權力就更加唔使講，諮議局議員全部都係地方有勢力仕紳，地方督撫完全受制於班議員。浙江班議員拉布唔開會，巡撫都只可以坐喺度。總督係滿人佔多，但人數都接近五五開，北洋（直隸）南洋（兩江）仲係漢人做緊。

如果載灃真係為旗人階層利益，就會搞出一個咁嘅局面。何況，攝政王無權力去改變個制度令到旗人受益。

實際上清政府仲諗住要cut走一樣「旗人利益」，清政府一直都用常規嘅「恩餉」同不定時嘅賞賜嚟畀旗人做生活費，目的係想旗人唔使搵食可以勤於軍事。而係光緒三十三年開始，清廷已經打算cut走呢筆開支。只係載灃上臺開始，朝野集中討論憲政問題，所以先未有實際嘅政策出到嚟。

支那人好怪，無乜人想追求更高層次嘅野，淨係想食飽飯有瓦遮頭。
當時係咁 今時今日都係咁
君主立憲搞得成都唔會長久

差啲以為係連巴真人入嚟回覆

你講既係載灃面對既局面而唔係佢搞出黎既局面
呢個情況係咩務運動同新政開始之後就發展出黎
載灃做既好似換督撫海陸軍大臣甚至皇族內閣個堆
就係想改變呢個局面嘗試重新集權
佢實際上有冇能力做到呢個係另一件事

係咪反彈力量太強先衰
定係想重新集權時行錯一步令清廷收檔

䨱水難收
放左權俾漢人想收番根本係冇可能
要保住到滿州親貴甚至班旗人既權力已經冇可能

即係根本咩都唔做得
由得清廷腐朽自毀

督撫點換都好，內閣用皇族滿族蒙族也好，載灃用嘅係制度畀佢嘅權力，載灃從來都無試圖去改變呢個持續分權嘅制度運作，佢做嘅事從來唔係為咗重新集權而做。

載灃創造嘅係為所有制度開先例攞經驗。如果要為集權做嘢，相信第一樣要改嘅就係諮議局章程。呢份章程完全給予地方權力自治，但係清廷未有要再修訂。同時佢都亦都無權力去做制度上嘅改變。

立憲運動無做過保住滿人旗人嘅權力。
如果按住制度行，漢人唔需要做任何事就可以完全掌權。
清廷的而且確創造咗一個可以輕易自毀嘅制度，但呢樣並唔係腐朽，而係將權力分散到極致先會出現嘅情況。

有趣嘅係，對立憲制度反彈最大嘅唔係滿人，而係漢人官員，尤其係張之洞為首嘅禮教派。

因為影響佢地利益

其一啦，立憲運動創立嘅制度會令到清政府只用新式教育出身嘅人。當所有官、公務員、軍人都要求有張文憑喺手，後生嘅現任官員都會走哂去讀書，老嗰班就會因為追唔上新政發展速度而自然淘汰。
其二就因為立憲運動完全用哂西方制度，對於以為用西方科技成果就可以強國嘅守舊派嚟講係好大衝擊。就好似你同一班宗教信徒證實到佢地嘅教主喺唔得一樣，嗰班人只會瘋狂咁攻擊講呢件嘅人。

但滿蒙冇人反對
定係喺貴胄學堂嘆世界唔理

滿人蒙人大致分做兩邊：享福等死；務實政治。等死嗰邊做嘅就係等死，所以就唔識去諗有咩去反對。務實政治嗰班就一直睇朝廷吹咩風就做咩。所以佢地自稱奴才唔係無道理㗎。

所以去到民國基本都退出政界從商
定係就算清室冇倒台都遲早退休唔撈

享福等死嗰邊就一出生已經係退休狀態。好多都係改姓原地居留。
務實政治嗰邊就多好多唔同走向：你講嘅退出政界從商係其一、走返去東北三省度住亦有、改姓重新入返政界都有、改姓原地住做財主嘅都有

我記得原地居留既滿人晚年都好潦倒
係咪一冇水就唔識搵食（變賣家當唔計因爲好多屬賤賣）
出旗漢人同蒙古佬處境可能好少少掛
聽聞後黎從戎既唔少

補充
特別喺國民政府時期
清室優待條例被馮玉祥取消後
以往啲滿人王爺因為不善經營同揈慣
基本喺30至40年代變得潦倒
亦因為咁好易被日本用金錢引誘去滿州國掘金

蒙古王爺唔清楚啦

你要一個幾代以來出生就可以退休嘅人，係無咩家業、營生經驗、社會知識嘅情況下搵食，正常都會係連食飽唔得
蒙古人同漢軍旗當然無咩問題啦，因為佢地喺清政府時期都係有做開嘢，始終有些許家業同社會經驗可以傳承。

後尾班滿人大多撈邊行

蒙古王爺都算係易收買㗎，日本人同俄佬都各自搵到班親王做馬仔。蒙古王爺就係因為有野心先會接受收買。

除非係本身好有家業同門路，一般嘅滿人就好似普通人咁做嘢。改咗姓嘅滿人唔會有咩特別令人覺得佢係滿人。

內外蒙古都有衰仔

咁又唔怪得佢地嘅。係清朝時期，蒙古擁有好高嘅自治權。但係民國政府口講就「五族共和」，實際就越嚟越集權。蒙古班王爺如果唔做啲嘢就只會坐以待斃。而咁啱俄國人同後來嘅日本人都好想擴展勢力而走嚟資助蒙古人，仲要承諾支持蒙古獨立成國。畀著任何有許些野心嘅人都會同外國勢力合作啦，何況係覺得自己有危機嘅蒙古王公呢？

我記得跑口外好似係清朝開始

一下
搵到一張晚清海軍制服實物相

無睇過，search過話係清末開始。
不過大部分大陸網絡小說都係得啖笑～

應該係巡洋巡江艦隊時期？
我記得南北洋艦隊時期，軍官制服唔係咁嘅樣。

結論就係漢人嘅自私導致事敗
但漢人又逼滿人食死貓？

應該係
但有實物存世真係超罕有
北洋軍服已經少何況清朝

又唔係話結論咁確實，我講嘅都係目前歷史學界對清末新政同革命嘅睇法。
「革命黨塞隻死貓畀滿人食」呢個講法都好難去推翻。始終呢類宣揚自己政權正當性嘅嘢，就正常人都會去做嘅。

我就唔覺得立憲派自私係改革失敗嘅原因。立憲派嘅自私/心急，其實都係之前兩次改革都炒哂引起嘅。同時間，立憲派同朝廷中樞從來無咩溝通嘅渠道。清政府好少同立憲派講政策嘅目的同做法，立憲派當自己係忠實嘅反對派而唔係政府政治夥伴嚟睇。
清政府亦都對傳媒嘅力量欠缺認識（十九末至二十世紀前期政府嘅共通病），宣佈改革政策同法令嘅官報，去到革命之前都未通行全國；定價同風格問題又令到官報賣唔出，一般人根本唔知政府發生咩事。

可能係複製品添～

好過淨係得繪圖可以考證

雖然共和時期好亂

但如果係立憲，會仲衰，因為本身既清國官員根本好難跟到呢套，而且貪污嚴重

結果只會更長時間停濟不前，然後再比日本入侵，最後又係益共產黨

本身嘅清朝官員好難跟到立憲體制？
但係立憲憲政改革就係由清朝官員提出喎……
同埋嗰陣嘅制度係逼到班官員一定要學習新政，唔識就畀班係新式教育出身嘅新人取代。而嗰班新式教育出身嘅新人，後來就係民國政府度做官。

同時間，喺資政院同諮議局立憲派都佔有過半數優勢，立憲派同時又係最大反對派。只要立憲派依然保持進取，清政府好難係百年之內對憲政民主做任何嘢。

日本人同清朝嘅關係，自1905年日俄戰爭之後已經好咗好多。清廷甚至將日本當做立憲政制嘅其中一個模仿對象。日本政府亦都歡迎同支持清廷進行憲政。簡單啲講，立憲如果成功，將會令到中日關係去到另一個高位。甚至可以令日本取消軍事擴張，轉為經濟上的搶佔市場。

你係咪唔記得左清廷果種學野只得表面既態度？北洋一事已見

佢地個文化 norms 就係咁，你指意佢會跟到憲制寫乜就做乜？咪發夢啦

係呀，憲章 法律可以寫得好好，最後一樣可以執行唔到

btw, 即使共和之後其實都一樣係咁，中國人既通病

最後又係會比支共坐大，因為太多支那豬只會諗邊個比到飯佢食

講到支共好似已經好後

清廷點唔跟憲法呀ching，由憲法大綱出臺開始，由皇帝以下全部跟足憲法大綱做嘢，各部各院各衙門都要先訂辦事章程再按住嚟做，連袁世凱做閣揆都要經憲法十九重大信條宣佈呀

學嘢學表面嘅係「偉人」李鴻章、張之洞呀，朝廷真正嘅守舊派就係呢班認為「洋務就係工業、軍火、新知識」嘅一代巨頭同佢地班馬呀。

你講嘅「北洋一事」如果係指「海軍經費挪用至興建頤和園」嘅話，你可以將本中學教科書放入垃圾桶。北洋艦隊無經費買軍備，係因為戶部提議唔買軍火機械兩年，用海軍經費筆數嚟填財政赤字。戶部當時阿頭係漢人翁同龢呀。

如果清末新政可以完全推行到，睇怕連賊首毛會為咗個選舉人資格死讀書添。成個制度有大把向上流動嘅機會，仲搞革命咩。

講返向上流機會
嗰一班失去以科舉入仕嘅讀書人
之後係唔係都係撈其他行業

講緊北洋艦隊質素

憲法果part 唔好淨係睇皇帝核心果班
有無諗過落到地方會變左d 咩？地方果班個個係度靜觀其變，旨意佢地乖乖改？去到辛亥之後一下子跟住獨立就知咩事啦

其實係連帶關係
支共之所以成功因為講到好烏托幫，多數農民以為佢上台後有飯食有田種，只要當下政權搞到民生差就可以呃到唔少人

支共早係191x~1920已經萌芽

北洋艦隊質素其實唔會算係差，黃海海戰作為第一次鐵甲艦對戰，戰術上一直欠缺可以參考嘅案例，艦、炮都唔及對方好嘅時候，折損三艘舊式艦一艦低防禦巡洋艦，主力艦折損嘅只得一艘，唔通咁都叫質素差？

地方邊度無變呢，地方自治研究所有幾多間、地方各級新式學堂又有幾多間、諮議局傾咗做咗幾多嘢，呢啲你都唔知就唔好話地方靜觀其變啦。

武昌一事之後，各省宣佈獨立係依照諮議局章程畀諮議局嘅權力，由諮議局議決地方督撫執行呀。

最後嗰幾次科舉都開咗好多同新式教育相關嘅科，所以班讀書人大多數都係轉去新式學堂繼續讀。有啲有家業嘅經濟特科學生就打理家業同做產業轉型。其餘嘅都走咗去教書，於是就教咗班民國學術巨頭出嚟。

其實點解改革科舉而直接廢除？
將佢改為依家既中華民國國家考試咁咪得囉

最主要喺出洋五大臣交返嚟嘅報告認為，在欠缺新式學校嘅情況下，再改革當時有嘅科舉並唔會令到具備新知識嘅官員會大幅增加。於是就改用由各級學校每年考試用嚟取仕

同之後國民政府Ban晒啲省議會係咪因果關係呢

其實中國人真係唔配有民主
你比咩佢都無用
一百年前如是現在亦如是 雜種稱帝幾多人歡呼

其中一個遠因啦，最主要係國賊孫文認為民主及極度下放權力嘅地方議會自治形式，會阻礙佢嘅國民革命大計。
所以第一任中國革命繼承者蔣中正，就奉行國賊孫文嘅《國民政府建國大綱》直接做低哂本來行之有效嘅地方自治系統。國賊孫文先喺真正想建立一個集權及獨裁政府嘅契弟。

之後北洋政府都係行呢套直至國民政府成立考試院

btw 一問
北洋政府時期個中央學會係咩黎

北洋政府算係奉行呢套，只係民國頭幾年嘅政治動蕩太密，好多清末新政嘅制度就只係換咗幾個人就繼續用。而公務員採用都只係加咗一個公務員試就算。國賊孫文只係喺政府架構入面，將本來小型嘅機構吹脹做同國會國務院同級嘅大型機構。

中央學會就係請啲專業權威人仕嚟做政府顧問，喺政策制定時幫助總統。

晚清無中樞, 你要地方執行一份第一條就係話大清皇朝萬世一統嘅憲法係冇可能. 德國日本英國依啲當時發達嘅君主立憲國家, 君主都係有威望之人. 晚清立憲, 最大問題係: 留番皇室, 於國家有何利?

請問你喺邊度睇到「晚清無中樞」呢？ 立憲運動期間，所有新政政策都係由中央下達畀各級地方政府，中央對各級地方官依然保持升降任免權。
實際上各級地方官員一直遵行中央政令，對憲法大綱亦一直奉行，請問你又係邊度見到「你要地方執行一份第一條就係話大清皇朝萬世一統嘅憲法係冇可能」呢？

英德日三國君主係因為立咗憲先叫有威望咋。皇室對國家至少有兩大利：
一，喺國家同選舉制度正常運作下可以避免有獨裁者出現。君主行政機構最高權力者，所有政府機構都係行使君主嘅權力。而君主在行使權力時，又因為自己係元首及國會作為人民之意願代表而要尊重人民意願。咁嘅情況下，所有國家重大事務都要經國會議定，亦都唔會出現國家權力架構喺唔經國會議定就可以變動。
二，國家形象可以由君主一家負哂責。君主作為公民之首，佢一家正正常常就係全國人都係正正常常，佢一家柒下柒下就全國人都柒下柒下。君主作為全國人嘅表率，係有義務要做好個款擺好個格。

有中樞會唔會有東南互保? 有中樞會唔會有甲午以北洋敵一國嘅故事?

德皇嘅威望係來自普奧戰爭, 冇普奧戰爭就冇北德邦聯, 德意志帝國憲法都係抄北德邦聯憲法. 日皇嘅威望係來自大政奉還, 大日本帝國憲法係明治二十二年先頒布.

憲法就係一部規矩, 要規矩生效首先就要有一個有效嘅裁判, 基本上每一個君主立憲國家一開始嘅時候都係靠君主嘅威望同自律嚟完成裁判嘅職能. 晚清有邊個可以擔當依個角式? 我睇唔到.

我以為中央學會係北洋政府版既中央研究院

其實係咪類似依家中華民國嘅總統府資政

或者係晚清嘅弼德院

甲午開頭會係北洋一隅之力，就係因為中樞認為只係衝突而唔係戰爭，所以先會只得北洋部隊處理朝鮮局勢。當真係開戰嗰陣，調過嚟嘅援兵咪又係清廷中樞調嚟囉。
東南互保呢次特例之後又點呢？結果中央要換督撫咪又係照換。
德皇威信如果係嚟自普奧戰爭戰勝，又點解1850年要整部回應1848革命嘅憲法呢？如果德皇無整呢部憲法，唔好講普法戰爭，普奧戰爭都未必打得贏。
日皇威信係嚟自大政奉還就好囉，咁就唔洗有幕府同倒幕派開大片啦。如果無《五條御誓文》同《漸次立憲政體樹立之詔》，以明治初年嘅政治局面天皇威信早就成疑啦。
至於你話憲法行使初期，都係由君主威望同自律嚟完成憲法裁判職能。實際上，清末新政入面早就兩個機構代替咗君主做裁判。一個叫憲政編查館，另一個叫弼德院。如果再按《憲法重大信條十九條》嘅話，就會再多一個機構，嗰個叫國會。而自律嗰邊，清帝從宣佈《欽定憲法大綱》開始，就一直跟住嚟行，咁叫唔叫自律呢？

你講得出質素唔差真係笑左 d 砲彈可以燒唔著，d 兵可以唔識用d 武器

仲有你講咩比權力去獨立呀？你up 緊乜

就憑你令出中樞就等如係中樞嘅意志依個認知, 我就知道我冇辦法同你繼續就依個議題討論落去.

弼德院雖然有皇帝顧問嘅責任，但同時要處理埋憲法條文問題。
中華民國總統府資政就相對類似喇，不過中央學會嘅人又可以喺互選之下進入到國會，總統府資政就唔得。

咁不如你講下有咩令出中樞嘅政令同事件係無中樞意志係入面？
我都好想知下。

下, 好簡單唧, 你覺得參加過東南互保果堆人, 之後嘅調職係咪中樞嘅意旨?

弼德院係咪參考當時日本既樞密院

穿甲彈同高爆彈兩回事喎，北洋艦隊多數用穿甲彈。
兵唔識用武器係陸戰嘅事喎，而且仲要係補給問題。
諮議局權力喺諮議局章程第六章度有寫，你可以查下。

吓，佢地調職點樣唔係中樞嘅意旨呀？

立弼德院嗰陣話係參考日本樞密院～

btw巴打對中央學會嘅認知喺邊度睇返嚟嘅
我都係喺維基見到中華民國初年國會度
見到參議院有議員係有中央學會路線出嚟先知道有呢樣野存在
但係我Google過中央學會完全冇乜嘢資料關於佢

張朋園寫嘅《中國民主政治的困境》，呢本書做嘅資料搜集做得好好。

有冇話喺邊一節有講啊

記憶中係民國初年國會嗰個部分，佢仲分析埋呢個組織對民初國會嘅影響。

睇緊
但googlebook啱啱就去到果段就要買

可以買實體書嘅，真係買得過。

你都幾搞笑 唔通北洋單野可以分開海軍同陸軍咁睇？成支軍隊一齊作戰，實際就係好多問題，唔止軍費不足呢樣，咁都可以拆開淨係睇佢做得好果part? 咁欣宜淨係睇對波可能都可以叫靚女啦，其他都係老母基因問題，係咪咁

仲有果個諮議局，你又淨係睇佢文件寫得幾多，實際上呢？好多地方選舉明目張膽買票，宴客選民，你又唔講？ 永遠只係以象牙塔既角度去睇件事根本無意思，好幼稚既思想

行雙軌制，有過渡期會好好多

北洋艦隊質素呢個細問題係你講起先嘅，而家你就話要連埋陸軍成支軍隊咁睇。你一開始就唔係話要講晚清軍隊問題，我唔係要估埋你講啲咩吓嘛。咁嘅我不如估燈謎好過啦。
一支軍隊唔係輸咗場仗就全部嘢都係廢係無用。我係講緊係咁惡劣嘅情況下，北洋艦隊都可以打出一個咁嘅戰績，自然質素唔會係差。

諮議局嗰部分係一直都係講緊：地方有冇執行及理解到憲法及各種法律畀地方嘅權力。諮議局選舉有賄選，同地方有冇理解到及執行到權力有咩直接嘅關係呢？

本身一直講嘅嘢就係屬於學術問題，從學術嘅角度出發又叫無意思？定係要好似北朝咁，將歷史事件用政治嘅主義嚟解讀？

睇睇中央圖書館有冇先

即係仲要接納半桶水西式秀才
一邊睇沙紙請人

咩北朝 契丹嚟

有d嘢真係急唔嚟

稱呼佢地做北朝，只因尚有復興之意同不奉佢地做正統。
叫佢地契丹咪認埋佢地嗰政權～

有新知識嘅秀才直頭係學貫中西添啦。
同埋唔好覺得廢科舉真係好大衝擊，實際上好多讀書人一早就有讀西方知識只係科舉唔考。同埋學校制提供嘅機會比起科舉多好多。就算係用雙軌制，都會係讀書人一窩蜂咁讀各級學校。

沒有無緣無故的恨
滿清做咗咁多仆街野
點都係會俾漢人清算
及後仲要做埋戰犯
都無沙皇咁嘅下場真係好彩

講如果嘅話 如果關東軍滿足於東三省唔侵華
滿清喺滿州都應該有排玩
華中無行架喇

當時嘅學校制係點
有沙子就有一官半職撈

睇到嗰段啦
睇完覺得當初民智未開
有個弼德院（加憲政編查館/法制院）畀已經見識過西方議會制度嘅王公官員睇住個場有一定嘅道理
既然嗰段講到民初參議院同眾議院分別唔大嘅時候
弼德院先做到華盛頓口中參議院作用--過冷河